%
% Cours :
%   DESS IRS : pda : 3h (92/12/02, 92/12/16)
%
% Historique
%   94/10/12 : pda    : création
%   97/05/07 : pda    : conversion à latex2e et utilisation de pdasem
%   98/10/11 : pda    : intégration des dernières nouveautés
%

\incdir {inc-ipv6}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% IPv6
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\titreA {IPv6}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Presentation
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\titreB {Introduction}

\begin {frame} {Pourquoi changer ?}

    Années 1990 : Internet devient «~victime~» de son succès

    \begin {itemize}
	\item environ 2 millions de machines en 1993
	\item 23494 réseaux alloués à la fin janvier 1994
	\item croissance exponentielle (doublement tous les 12 mois)
    \end {itemize}

    \medskip
    Problèmes~:

    \begin {itemize}
	\item saturation de l'espace d'adressage \\
	    (plus de numéros de réseaux) \\
	    Exemple~: d'après étude théorique en 1990,
	    épuisement des classes~B en mars 1994.

	\item explosion des tables de routage
    \end {itemize}

\end {frame}

\begin {frame} {Pourquoi changer ?}

    Les adresses IPv4 (32 bits) sont trop courtes

    \implique utiliser des adresses plus larges

    \implique changement de protocole (incompatible avec IPv4)

\end {frame}


\begin {frame} {Pourquoi changer ?}

    Évolution des besoins en réseaux~:

    \begin {itemize}
	\item historiquement : marché restreint à l'informatique \\
	    (grands ordinateurs, puis stations de travail, puis PC, etc.)

	\item puis ouverture à de nouveaux marchés

	\begin {itemize}
	    \item terminaux mobiles \\
		(grande mobilité, liaisons radio ou GSM)
	    \item grand-public \\
		(vidéo interactive, domotique, etc.~:
		Internet jusque dans les téléviseurs ou les cafetières)
	    \item internet des objets \\
		(explosion du nombre d'objets connectés)
	\end {itemize}

    \end {itemize}

    \implique explosion du nombre de machines connectées \\
    \implique nouveaux besoins
\end {frame}

\begin {frame} {Pourquoi changer ?}

    IP doit prendre en compte~:

    \begin {itemize}
	\item le problème des adresses \\
	    \implique interopérabilité avec IPv4
	\item les nouveaux besoins \\
	    \implique mise en œuvre rapide pour éviter
		l'apparition de protocoles spécifiques
    \end {itemize}

\end {frame}

\begin {frame} {Pourquoi changer ?}

    Constat~:
 
    \begin {itemize}
	\item de toutes manières, il faut changer le protocole \\
	    \implique cela prendra du temps
	\item ça ne résoud pas le problème des tables de routage \\
	    \implique le problème de saturation est immédiat
    \end {itemize}

    \medskip

    Novembre 1991 : approche en deux temps

    \begin {itemize}
	\item à court terme~: reculer l'échéance de la saturation
	    de l'espace d'adressage \\
	    \implique pour gagner du temps

	\item à moyen/long terme~: IPng ($\rightarrow$ IPv6)

	    véritable refonte du protocole~IP \\
	    \implique pour les 10 ou 20 prochaines années
    \end {itemize}

\end {frame}

\begin {frame} {Approche à court terme}
    Reculer l'échéance~:
    \begin {itemize}
	\item durcir la politique d'allocation des adresses IP
	    \\
	    \implique plus difficile d'obtenir des adresses

	\item utiliser CIDR \\
	    \implique allocations plus fines que /8, /16 ou /24

	\item utiliser des adresses non routables RFC 1918 \\
	    \implique utilisation grandissante de NAT

	\item rendre les adresses non utilisées \\
	    \implique Stanford a rendu 36.0.0.0/8 à l'IANA en 2000
    \end {itemize}
\end {frame}

\begin {frame} {Approche à court terme}
    L'échéance est maintenant dépassée... presque partout !

    \medskip

    \begin{minipage}[c]{.6\linewidth}
	\ctableau {\fD} {|ccc|} {
	    \textbf {RIR} & \textbf {Zone} & \textbf {Dernier bloc alloué} \\
		\hline
	    APNIC & Asie-Pacifique & avril 2011 \\
	    RIPE & Europe & septembre 2012 \\
	    LACNIC & Amérique du sud & juin 2014 \\
	    ARIN & Amérique du nord & septembre 2015 \\
	    AFRINIC & Afrique & avril 2017 \\
	}
    \end{minipage}%
    \begin{minipage}[c]{.4\linewidth}
	\fC
	\begin{itemize}
	    \item RIR = \emph{Regional Internet Registry} (organisme
		de gestion des adresses)
	    \item Les RIR continuent à allouer des adresses \\
		(récupération d'adresses inutilisées)

	\end{itemize}
    \end{minipage}

    \medskip

    \begin{minipage}[c]{.45\linewidth}
	\centering
	\figcredit{alloc-ipv4}{}{Blocs d'adresses IPv4 /8 disponibles -- {\ccbysa} Mro \href{https://commons.wikimedia.org/wiki/File:Ipv4-exhaust.svg}{Wikimedia Commons}}
    \end{minipage}%
    \hfill
    \begin{minipage}[c]{.45\linewidth}
	\centering
	\figcredit{alloc-rir}{}{Nb d'adresses allouées par RIR -- {\ccbysa} Mro \href{https://commons.wikimedia.org/wiki/File:Rir-rate.svg}{Wikimedia Commons}}
    \end{minipage}

\end {frame}

\begin {frame} {Approche à court terme}
    L'approche à court terme continue...

    \medskip
    
    Drafts IETF en cours (2022) pour utiliser des blocs réservés
    jusqu'ici :
    \begin{itemize}
	\item \code{0/8} : réseau 0
	\item \code{240/4} : ancienne classe E « expérimentale »
	\item \code{127/8} (sauf \code{127.0/16}) : localhost
    \end{itemize}

    \bigskip

    Tout ce qui est rare est cher :
    \begin{itemize}
	\item adresses allouées par les RIR : «~prêtées~» et non «~vendues~»
	    \begin{itemize}
		\item les opérateurs peuvent facturer la «~location~»
		    d'adresses à leurs clients
	    \end{itemize}
	\item développement d'un marché noir des adresses IPv4
	    \begin{itemize}
		\item des \emph{brokers} se sont lancés dans le commerce
		    d'adresses

		\item coût (2021) de blocs d'adresses IPv4 : environ
		    \$~40 par adresse
	    \end{itemize}
    \end{itemize}
\end {frame}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% IP v6
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\begin {frame} {Approche à long terme -- Historique}

    \begin {itemize}
	\item Depuis février 1992~: développement de propositions
	    de nouveaux protocoles.

    	\item Décembre 1993 : appel aux \emph{White-Papers} \\
	    («~cahier des charges~» de IPng par les utilisateurs) \\
	    21 \emph{White-Papers} reçus

    	\item Juillet 1994 : choix entre les propositions par l'IETF

    	\item Novembre 1994 : publication par l'IETF du document de
	    référence :
	    «~Recommendations for the IP Next Generation Protocol~»
	    (RFC 1752)

    	\item Mars 1995~: premiers paquets échangés entre implémentations
	    différentes

    	\item Décembre 1995~: premières RFC de spécification d'IPv6

    	\item Juillet 1996~: création du 6bone

    \end {itemize}

\end {frame}

\begin {frame} {Approche à long terme -- Historique}

    Principales propositions reçues par l'IETF~:

    \begin {itemize}
	\item TUBA (TCP and UDP with Bigger Addresses)
	\item SIPP (Simple Internet Protocol Plus)
	\item CATNIP (Common Architecture for the Internet)
    \end {itemize}

    Choix par l'IETF en juillet 1994~:

    \begin {itemize}
	\item SIPP avec adresses sur 128 bits
	\item numéro de version : 6
    \end {itemize}

\end {frame}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Caractéristiques
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\titreB {Caractéristiques}

\begin {frame} {Caractéristiques}

    Ce qui ne change pas par rapport à IPv4~:

    \begin {itemize}
	\item principe du datagramme (absence de fiabilité, routage
	    entre adresses IP) \\
	    \implique simplicité

	\item indépendance du support physique

	\item TCP et UDP

	\item multicast

	\item protocole de contrôle similaire à ICMP \\
	    nouveau nom~: ICMPv6, avec plus de possibilités

    \end {itemize}
\end {frame}

\begin {frame} {Caractéristiques}

    Ce qui change par rapport à IPv4 :

    \begin {itemize}
	\item simplification de l'en-tête \\
	    \implique ce qui n'est pas utilisé est supprimé (options, etc.) \\
	    \implique adaptation aux réseaux à très haut débit
	\item adresses sur 128 bits (16 octets) \\
	    \implique 10$^9$ réseaux, routage «~géographique~» \\
	    \implique autoconfiguration
	\item sécurité \\
	    \implique authentification, chiffrement et intégrité \\
	    \implique intégrée dès les couches les plus basses
	\item mécanismes d'autoconfiguration \\
	    \implique support des mobiles, changements d'adresses
	\item tunneling \\
	    \implique liberté de topologie
    \end {itemize}
\end {frame}

\begin {frame} {Caractéristiques}

    Ce qui change par rapport à IPv4 (suite et fin) :

    \begin {itemize}
	\item classes de service \\
	    \implique trafic temps-réel, trafic non urgent, etc.
	\item pas de fragmentation par les nœuds intermédiaires \\
	    \implique performance
	\item pas de somme de contrôle au niveau IP \\
	    \implique pas suffisante pour garantir l'intégrité
	\item options extensibles \\
	    \implique possibilité d'étendre IPv6 sans casse (théoriquement)
	\item disparition de ARP \\
	    \implique partie intégrante de ICMPv6
    \end {itemize}
\end {frame}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Principes
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\titreB {Principes}

\begin {frame} {Principes}

    \begin {itemize}
	\item adresses 
	\item l'en-tête IPv6 est constitué de 40 octets
	\item alignement sur des mots de 64 bits (8 octets)
	\item en-têtes d'extension optionnels
    \end {itemize}

    Exemple :

    \begin {center}
	\fig {hdrs} {.9}
    \end {center}
\end {frame}

\begin {frame} {Principes}

    Ordre des extensions~:

    \begin {enumerate}
	\item IPv6 (obligatoire)
	\item Options examinées à chaque nœud intermédiaire
	\item Options examinées à la destination
	    (à la première, i.e. à chaque routeur
	    lors d'un routage explicite)
	\item Routage explicite
	\item Fragmentation
	\item Authentification
	\item Sécurité
	\item Options examinées à la destination \\
	    (destinataire ultime du message)
	\item Protocole encapsulé \\
	    (TCP, UDP, ICMP... ou même IPv6)
    \end {enumerate}

\end {frame}

\begin {frame} {Principes}

    Notes sur l'ordre des extensions~:

    \begin {itemize}
    	\item une extension n'apparaît au plus qu'une seule fois \\
	    (sauf pour 3 et 8)
    	\item d'autres extensions peuvent être définies ultérieurement
	\item les extensions 2 et 3/8 sont différentes
    \end {itemize}

    \textbf {Intérêt}~: la plupart des extensions ne sont pas examinées
    par les nœuds intermédiaires \implique performance
\end {frame}

\begin {frame} {Principes}

    Chaînage des extensions~: chaque en-tête contient le type de
    l'extension suivante (champ NH~: \emph{Next Header\/}).

    \begin {center}
	\fig {hdr-chain} {.8}
    \end {center}

\end {frame}

\begin {frame} {Principes}

    En-tête IPv6~:

    \begin {center}
	\fig {hdr-v6} {0.8}
    \end {center}

    Longueur totale~: 40 octets (fixe)
\end {frame}

\begin {frame} {Principes}

    En-tête IPv6~:

    \begin {itemize}
	\item \emph{Vers} : numéro de la version IP (= 6)
	\item \emph{Traffic Class} : classe de trafic
	\item \emph{Flow Label} : identificateur de flux
	\item \emph{Payload Length} :  longueur en octets du reste du
	    paquet (non compris l'en-tête IPv6)
	\item \emph{Next Header} : type de l'en-tête suivant
	\item \emph{Hop Limit} : nombre maximum de nœuds
	    intermédiaires \\ (\implique champ TTL dans IPv4)
    \end {itemize}
\end {frame}

\begin {frame} {Principes -- Options}

    Traitement des extensions d'options

    \medskip

    Deux types~:

    \begin {itemize}
	\item en-tête \emph{hop-by-hop} \\
	    \implique options examinées à chaque nœud

	    Options définies~: alignement, \emph{jumbo payload length}

	\item en-tête \emph{end-to-end} \\
	    \implique options examinées uniquement par la destination
	    (intermédiaire ou ultime)

	    Options définies~: alignement
    \end {itemize}

    mais format d'en-tête identique
\end {frame}

\begin {frame} {Principes -- Options}

    Format des extensions d'options~:

    \begin {center}
	\fig {hdr-opt} {0.8}
    \end {center}

    \begin {itemize}
	\item \emph{Next Header} : type de l'en-tête suivant
	\item \emph{Len} :  longueur (en blocs de 8 octets) de l'en-tête
	    non compris les 8 premiers
	\item \emph{Options}~: suite de spécifications d'options

	    \begin {center}
		\fig {hdr-tlv} {0.8}
	    \end {center}
    \end {itemize}

\end {frame}

\begin {frame} {Principes -- Options}

    Les deux bits de poids fort du type de chaque option codent
    l'action à effectuer par le nœud si l'option n'est pas
    reconnue~:

    \ctableau {\fB} {|cp{.7\linewidth}|} {
	    \textbf{bits} & \multicolumn {1} {c|} {\textbf{action}} \\ \hline
	    00 & ignorer l'option \\
	    01 & ignorer le paquet \\
	    10 & ignorer le paquet et renvoyer un message ICMP \\
	    11 & ignorer le paquet et renvoyer un message ICMP seulement
		si l'adresse de destination n'est pas une adresse multicast
		\\
    }
\end {frame}

\begin {frame} {Principes -- Options}

    Option \emph{jumbo payload length}

    \begin {itemize}
	\item paquets de moins de 2$^{16}$-1 octets~: \\
	    \implique la longueur dans l'en-tête IPv6 suffit
	\item paquets de plus de 2$^{16}$ octets~: \\
	    \implique ajout d'une option (\emph{jumbo payload length})
		examinée à chaque nœud \\
	    \implique longueur dans l'en-tête IPv6 = 0
    \end {itemize}

    Format de l'option~:

    \begin {center}
	\fig {hdr-jumbo} {0.8}
    \end {center}

\end {frame}

\begin {frame} {Principes -- Fragmentation}

    Performances \implique fragmentation déconseillée en IPv6

    \medskip

    Comment la diminuer~?

    \begin {itemize}
	\item MTU minimum garanti = 1280 (68 avec IPv4)
	\item technique du \emph{path MTU discovery} pour
	    trouver le MTU minimum sur un chemin
	\item ... ou alors n'envoyer que des paquets au MTU
	    minimum garanti
    \end {itemize}

\end {frame}

\begin {frame} {Principes -- Fragmentation}

    Comment fonctionne-t-elle~?

    \medskip

    Principe similaire à IPv4, sauf~:

    \begin {itemize}
	\item réalisée uniquement par la source \\
	    \implique pas de fragmentation par les nœuds intermédiaires

	\item nécessite une extension supplémentaire~:

	    \begin {center}
		\fig {hdr-frag} {0.8}
	    \end {center}

	    \begin {itemize}
		\item champ \emph{Fragment Offset} et flag \emph{M}~:
		    idem IPv4

		\item champ \emph{Identification}~: identifie le
		    paquet fragmenté
	    \end {itemize}

    \end {itemize}

\end {frame}

\begin {frame} {Principes -- Fragmentation}

    \begin {center}
	\fig {frag} {.7}
    \end {center}

    \begin {itemize}
	\item partie non fragmentable~: en-tête IPv6 + en-têtes
	    examinés par les nœuds intermédiaires
	\item en-tête fragment. = en-tête de fragmentation, avec~:
	    \begin {itemize} 
		\item \emph{Next Header}~: identification du premier
		    en-tête suivant la partie non fragmentable
		\item \emph{Fragment offet}, Flag \emph{M} et
		    \emph{Identification}~: idem IPv4
	    \end {itemize} 
    \end {itemize}

\end {frame}

\begin {frame} {Principes -- Routage explicite}

    Problème~:  dans certaines situations, on désire spécifier un
    chemin pour les datagramme

    \bigskip

    Solution~: routage explicite (ou \emph{source routing})

    \implique consiste à spécifier un ensemble d'adresses IP par
    lesquelles doit passer le datagramme

    \bigskip

    Note~: routage explicite existait déjà dans les options IPv4, mais
    jamais mis en œuvre pratiquement

\end {frame}

\begin {frame} {Principes -- Routage explicite}

    Dans IPv4, deux catégories de routage explicite~:

    \begin {enumerate}
	\item routage explicite strict (\emph{strict source routing}) \\
	    \implique on spécifie les adresses IP de \textbf{tous}
	    les nœuds intermédiaires \\
	    (ils doivent être tous physiquement interconnectés)
	\item routage explicite lâche (\emph{loose source routing}) \\
	    \implique on spécifie \textbf{quelques} nœuds~: chaque nœud
	    utilise sa table de routage pour envoyer au suivant \\
	    (ils ne sont pas forcément physiquement interconnectés)
    \end {enumerate}

    Attention~: le routage explicite ne fonctionne pas correctement
    dans toutes les implémentations d'IPv4

    \medskip

    Dans IPv6, seul le routage explicite lâche est défini \\
\end {frame}

\begin {frame} {Principes -- Routage explicite}

%    Dans IPv6~:
%
%    \begin {itemize}
%	\item possibilité de plusieurs types de routage explicite
%	\item routage lâche ou strict est défini pour chaque nœud
%	    intermédiaire
%    \end {itemize}

    Format général de l'en-tête de routage~:

    \begin {center}
	\fig {hdr-rt} {0.8}
    \end {center}

    \begin {itemize}
	\item \emph{Hdr Ext Len}~: taille de l'en-tête de routage,
	    en mots de 8 octets, non compris le premier mot
	\item \emph{Routing Type}~: type de routage (un seul défini)
	\item \emph{Segments Left}~: nombre d'éléments de routage restant
	    à traiter
    \end {itemize}

\end {frame}

\begin {frame} {Principes -- Routage explicite}

    Routage de type 0~:

    \begin {center}
	\fig {hdr-rt0} {0.8}
    \end {center}

\end {frame}

\begin {frame} {Principes -- Routage explicite}

    Fonctionnement du routage explicite~:

    \begin {itemize}
	\item en-tête IPv6 contient l'adresse du prochain routeur
	\item le nombre \emph{n} d'éléments de routage vaut \emph{ExtHdrLen}/2
	\item l'indice du routeur suivant dans la liste d'éléments
	    vaut \emph{n}~-~\emph{Segments Left}

%	\item si le bit correspondant dans le champ \emph{Strict/Loose
%	    Bit Mask} est à 1, le routeur suivant doit être un voisin
%	    immédiat (directement connecté) du routeur courant \\
%	    \implique bit à 1 : routage strict \\
%	    \implique bit à 0 : routage lâche

	\item lorsqu'un routeur reçoit le paquet~:
	    \begin {itemize}
		\item il permutte l'adresse figurant dans l'en-tête
		    IPv6 (i.e. la sienne) avec l'adresse du prochain
		    routeur
		\item il décrémente le champ \emph{Segments Left}
	    \end {itemize}
    \end {itemize}

    Problèmes de sécurité \implique obsolète

\end {frame}


\begin {frame} {Principes -- Routage explicite}

    Exemple~: A envoie un paquet à B en spécifiant les routeurs
    intermédiaires R$_0$, R$_1$, ..., R$_n$.

    Note~: le champ \emph{Hdr Ext Len} vaut 2(n+1).

    \begin {center}
    \fC
    \begin {tabular} {|c|c|cc@{~...~}cc|} \hline
	En-tête IPv6 & \multicolumn {5} {c|} {En-tête de routage} \\ \hline
	Dest. Addr.  & Segments Left & 0     & 1     & n-1  & n \\ \hline
	\multicolumn {6} {l} {Initialement, A envoie le paquet~:} \\ \hline
	R$_0$        & n+1         & R$_1$ & R$_2$ & R$_n$ &  B   \\ \hline
	\multicolumn {6} {l} {Lorsque R$_0$ le reçoit, il transmet~:} \\ \hline
	R$_1$        & n         & R$_0$ & R$_2$ & R$_n$ &  B   \\ \hline
	\multicolumn {6} {l} {Lorsque R$_1$ le reçoit, il transmet~:} \\ \hline
	R$_2$        & n-1         & R$_0$ & R$_1$ & R$_n$ &  B   \\ \hline
	\multicolumn {6} {l} {etc. Puis R$_{n-1}$ transmet~:} \\ \hline
	R$_n$        & 1         & R$_0$ & R$_1$ & R$_{n-1} $ &  B   \\ \hline
	\multicolumn {6} {l} {Lorsque R$_n$ le reçoit, il transmet~:} \\ \hline
	B            & 0       & R$_0$ & R$_1$ & R$_{n-1}$ & R$_n$ \\ \hline
    \end {tabular}
    \end {center}

\end {frame}

\begin {frame} {Principes -- Tunneling}

    Tunneling~: transport d'un protocole par un autre protocole
    de même niveau.

    \medskip

    Idées~:

    \begin {itemize}
	\item autre forme de routage explicite
	\item transit par des machines coupe-feu
	\item réseau «~privé~» par dessus un réseau «~public~»
	\item support des «~mobiles~»
	\item possibilité de routage fin \\
	    \implique ex: http par là, trafic ssh par ici

    \end {itemize}

\end {frame}

\begin {frame} {Principes -- Tunneling}

    Avec IPv6~:  encapsulation d'un paquet IPv6 ou IPv4 (de A vers
    B) dans un autre paquet IPv6 (de C vers D).

    Le champ \emph{Next Header} du dernier en-tête du nouveau paquet
    contient l'identification de \emph{IPv6} ou \emph{IPv4}.

    \begin {center}
	\fig {tunnel2} {.7}
    \end {center}
\end {frame}

\begin {frame} {Principes -- Tunneling}

    Possibilité de routage fin~:

    \begin {itemize}
	\item pour différencier les classes de trafic
	\item effectué par un nœud intermédiaire \\
	    (le routage explicite est demandé par la source)
    \end {itemize}

    Exemple~:

    \begin {itemize}
	\item trafic interactif par câble sous-marin
	\item trafic \emph{batch} par satellite
	\item R1 décide de la route à utiliser
    \end {itemize}

    \hspace*{-2em}\fig {tunnel1} {1.1}
\end {frame}

\begin {frame} {Principes -- Qualité de service}

    Qualité de service basée sur deux champs dans l'en-tête IPv6~:

    \begin {itemize}
 	\item \emph{Traffic Class}~: classe de trafic
	    (interactif, non interactif, résiduel, etc.)
	    demandée par l'émetteur

%	\item \emph{Priority}~: priorité demandée par l'émetteur \\
%	    Valeurs entre 0 et 7~: retour en cas de congestion
%
%	    {
%		\fB
%		\renewcommand {\arraystretch} {0.7}
%		\begin {tabular} {|c|l|} \hline
%		    Priorité & Type de trafic \\ \hline
%		    0 & Priorité non spécifiée par l'application \\
%		    1 & Résiduel (ex.~: \emph{news})\\
%		    2 & Transferts non interactif (ex.~: \emph{mail}) \\
%		    4 & Transferts interactifs (ex.~: \emph{ftp, http, nfs}) \\
%		    6 & Interactif (ex.~: \emph{telnet, X11}) \\
%		    7 & Contrôle de l'Internet (ex.~: routage, \emph{snmp})
%			\\ \hline
%		\end {tabular}
%	    }
%
%	    Valeurs entre 8 et 15~: en cas de congestion, les
%	    paquets sont perdus sans indication d'erreur.

	\item \emph{Flow Label}~: une application marque un flot de données
	    \\
	    \implique en cas de choix, les routeurs tentent d'utiliser
	    le même chemin pour ne pas désordonner les paquets

    \end {itemize}

\end {frame}

% \begin {frame}
%     \titre {Principes - Qualité de service}
% 
%     Champ \emph{Flow Label} dans l'en-tête IPv6~:  identifie le type de
%     trafic si la source désire un traitement spécial.
% 
%     \begin {center}
%	\fig {flow} {}
%     \end {center}
% 
%     \begin {itemize}
% 	\item \emph{Class}~:
% 	    \begin {itemize}
% 		\item avec TCP, de 1 (trafic résiduel, non urgent) à 7
% 		    (trafic de contrôle, plus prioritaire) \\
% 		    Cas particulier~: 0 \implique trafic non caractérisé
% 		\item hors TCP~: de 9 (moins prioritaire) à 15 (plus
% 		    prioritaire) \\
% 		    Cas particulier~: 8 \implique trafic non caractérisé
% 	    \end {itemize}
% 	\item \emph{Flow Id}~:  identificateur de la séquence d'octets
% 	    (choisi par la source) \\
% 	    Cas particulier~: 0 \implique pas d'identificateur
%     \end {itemize}
% 
%     Cas particulier~: les 28 bits à 0 \implique la source ne veut pas
%     de traitement spécial.
% 
% \end {frame}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Adresses
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\titreB {Adresses}

\begin {frame} {Adresses}

    Trois types d'adresses IPv6 sur 128 bits~:

    \begin {itemize}
	\item adresses \emph{unicast} \\
	    identifie une interface
	\item adresses \emph{anycast} \\
	    identifie un ensemble d'interfaces (sur un ou plusieurs
	    nœuds) \\
	    un paquet est envoyé à l'interface «~la plus proche~»
	\item adresses \emph{multicast} \\
	    identifie un groupe d'interfaces \\
	    un paquet est envoyé à toutes les interfaces
    \end {itemize}

    \implique pas de \emph{broadcast} avec IPv6

\end {frame}

\begin {frame} {Adresses}

    Trois formats de représentation des adresses IPv6~:

    \begin {itemize}
	\item Format canonique~: \\
	    {\fB
		\code {FEDC:BA98:7654:3210:FEDC:BA98:7654:3210} \\
		\code {1080:0:0:0:8:800:200C:417A}
	    }

	\item Format compressé~: \\
	    {\fB
		\code {FF01::43} ($\Leftrightarrow$
		    \code {FF01:0:0:0:0:0:0:43}) \\
		\code {::1} ($\Leftrightarrow$
		    \code {0:0:0:0:0:0:0:1})
	    }

	\item Format IPv4 translaté en v6~: \\
	    {\fB
		 \code{0:0:0:0:0:FFFF:198.51.100.1} ($\Leftrightarrow$
		     \code{::FFFF:198.51.100.1}) \\
	    }

	\item Format compatible IPv4 (obsolète)~: \\
	    {\fB
		 \code{0:0:0:0:0:0:198.51.100.1} ($\Leftrightarrow$
		     \code{::198.51.100.1})
	    }
    \end {itemize}

\end {frame}

\begin {frame} {Adresses}

    128 bits, est-ce assez ?

    \bigskip

    Point de vue théorique~:

    \begin {itemize}
	\item 2$^{128}$ $\approx$ 3$\times$ 10$^{38}$ adresses
	\item 6$\times$ 10$^{22}$ adresses par mètre carré sur la Terre
    \end {itemize}

    \medskip

    Point de vue pratique (en tenant compte des hiérarchies imposées par
    le routage et par la fragmentation de l'espace d'adresses)~:

    \begin {itemize}
	\item entre 10$^{17}$ et 10$^{33}$ adresses
	\item entre 1564 et 3$\times$ 10$^{18}$ adresses
		par mètre carré sur la Terre
    \end {itemize}

\end {frame}

\begin {frame} {Adresses}
    Répartition de l'espace d'adressage, selon les bits de poids fort~:

    \ctableau {\fC} {|lcl|} {
	\textbf {Préfixe} & \textbf {Notation} & \textbf {Type} \\ \hline
	0000 ... 0000 & ::0/128 & Adresse non spécifiée \\
	0000 ... 0001 & ::1/128 & Adresse de loopback \\
	1111 110     & fc00::/7 & Adresses unicast «~privées~» \\
	1111 1111    & ff00::/8 & Adresses multicast  \\
	1111 1110 10 & fe80::/10 & Adresses unicast locales au lien \\
	Tout le reste & & Adresses unicast globales \\
    }

    Les adresses \textit {anycast} font partie des adresses unicast
\end {frame}

\begin {frame} {Adresses -- Adresses unicast}

    Schéma d'allocation analogue aux adresses IPv4 pour les adresses
    unicast globales~:

    \begin {itemize}
	\item préfixe de réseau sur $n$ bits
	\item numéro d'interface sur $128-n$ bits
    \end {itemize}
    
    \begin {center}
	\fig {adr-uni1} {.8}
    \end {center}

    Exemples~:

    \begin {itemize}
	\item \code {\fB 2001:0db8:1234:5678::0/127} et
	    ...\code {\fB ::1/127} pour les routeurs
	    aux extrêmités d'une liaison spécialisée
	\item \code {\fB 2001:0db8:8765:4321::1/64} pour la première
	    machine sur le réseau \code {\fB 2001:0db8:8765:4321::/64}
    \end {itemize}

\end {frame}

\begin {frame} {Adresses -- Adresses unicast}
    Le plus souvent :

    \begin {center}
	\fig {adr-uni2} {.8}
    \end {center}

    \begin {itemize}
	\item Network~: préfixe pour l'entité
	\item Subnet~: numéro de sous-réseau défini par l'entité
	\item Interface~: identificateur d'interface sur 64~bits
    \end {itemize}

\end {frame}

\begin {frame} {Adresses -- Adresses unicast}
    Exemple :

    \begin {itemize}
	\item \code {\fB 2001:660:4701::/48} alloué par Renater
	    à l'Université de Strasbourg

	\item \code {\fB 2001:660:4701:f034::/64} alloué par
	    l'Université de Strasbourg à l'équipe «~Réseaux~» du
	    laboratoire ICube

	\item \code {\fB 2001:660:4701:f034:226:55ff:fe1f:66e8::/64}
	    est l'adresse d'un serveur sur ce réseau
    \end {itemize}

\end {frame}

\begin {frame} {Adresses -- Identifiant d'interface}

    Comment attribuer un identifiant d'interface ?

    \begin {enumerate}
	\item utiliser une valeur arbitraire~: configuration manuelle

	    Exemple : 1, 2, etc.
	
	\item utiliser l'identifiant IEEE EUI64 s'il existe
	    \begin {center}
		\fig {adr-eui64} {.5}
	    \end {center}

	    Notes~:
	    \begin {itemize}
		\item u = universel/local (adresse MAC attribuée localement)
		\item g = global (interface unique ou adresse multicast)
	    \end {itemize}

	    \implique peu utilisé en pratique

    \end {enumerate}

\end {frame}

\begin {frame} {Adresses -- Identifiant d'interface}

    Comment attribuer un identifiant d'interface ?

    \begin {enumerate}
	\addtocounter {enumi} {2}
	\item interface avec une adresse MAC (IEEE 802) sur 48 bits~:
	    \begin {center}
		\fig {adr-if48} {.5}
	    \end {center}

	    Note~:
	    \begin {itemize}
		\item
		    Problème de vie privée : même identifiant d'interface
		    quel que soit le réseau, on peut donc me suivre à la trace
		    lors de mes déplacements

		\item
		    \implique méthode obsolète

	    \end {itemize}

    \end {enumerate}

\end {frame}

\begin {frame} {Adresses -- Identifiant d'interface}

    Comment attribuer un identifiant d'interface ?

    \begin {enumerate}
	\addtocounter {enumi} {3}
	\item choisir un nombre aléatoire (RFC 4941)

	    ... et en changer souvent... (ex : toutes les 10 min)

	    \medskip
	    Note~:
	    \begin {itemize}
		\item difficile à tracer...

		\item ... y compris pour l'administrateur réseau \\
		    \implique difficulté de débug

		\item remplit les tables d'état des pare-feux

		\item mode par défaut sur certains systèmes
	    \end {itemize}

    \end {enumerate}

\end {frame}

\begin {frame} {Adresses -- Identifiant d'interface}

    Comment attribuer un identifiant d'interface ?

    \begin {enumerate}
	\addtocounter {enumi} {4}

	% RFC 7217
	\item déterminer un identifiant «~stable~» (RFC 7217)

	    Par exemple :

	    \begin {center}
		\fig {adr-7217} {.7}
	    \end {center}

	    \implique dépend du préfixe, mais ne varie pas dans un réseau \\
	    \implique non traçable entre réseaux \\
	    \implique méthode désormais recommandée (RFC 8064)

    \end {enumerate}

\end {frame}


\begin {frame} {Adresses -- Adresses unicast}

    Adresses locales au lien~: ne peuvent être utilisées que sur un seul
    câble (pas de routage)

    \begin {center}
	\fig {adr-loc1} {.8}
    \end {center}

    Adresses locales au site (obsolètes)~: ne peuvent être utilisées
    qu'à l'intérieur d'un site (pas de routage à l'extérieur)

    \begin {center}
	\fig {adr-loc2} {.8}
    \end {center}

\end {frame}

\begin {frame} {Adresses -- Adresses unicast}

    Adresses spéciales~:

    \begin {itemize}
	\item adresse non spécifiée~: \\
	    \code {0:0:0:0:0:0:0:0} \\
	    \implique lorsqu'un nœud ne connaît pas encore son adresse
	\item adresse de \emph{loopback}~: \\
	    \code {0:0:0:0:0:0:0:1} \\
	    \implique pour s'envoyer des paquets
	\item adresses IPv4 : \\
	    \code {::FFFF:\textit {a}.\textit {b}.\textit {c}.\textit {d}} \\
	    \implique transition IPv4 - IPv6
    \end {itemize}
\end {frame}


\begin {frame} {Adresses -- Adresses anycast}

    Adresse \emph{anycast} = adresse \emph{unicast} utilisée pour
    identifier un ou plusieurs nœuds ou interfaces \\
    \implique le routeur choisit la plus «~proche~» interface ayant
    cette adresse.

    \medskip

    Utilisations possibles~:

    \begin {itemize}
	\item router un paquet via une organisation sans spécifier
	    l'adresse précise d'un routeur

	\item atteindre l'un des routeurs à la frontière d'un domaine
	    (sous-réseau, site, fournisseur, etc.)

	\item accéder au serveur de messagerie local

	\item équilibrer la charge entre serveurs WWW

	\item etc.
    \end {itemize}

\end {frame}


\begin {frame} {Adresses -- Adresses anycast}

    Exemple d'adresse \emph{anycast}~: tous les routeurs connectés
    sur le même lien \\
    \implique tous les bits du numéro d'interface à 0

    \begin {center}
	\fig {adr-any} {.6}
    \end {center}

\end {frame}


\begin {frame} {Adresses -- Adresses multicast}

    Une adresse multicast identifie un groupe d'interfaces

    \begin {center}
	\fig {adr-mul} {.6}
    \end {center}

    \begin {itemize}
	\item \emph{Flags}~: un seul défini
	    \begin {itemize}
		\item T = 0 : adresse permanente (officielle)
		\item T = 1 : adresse temporaire
	    \end {itemize}
	\item \emph{Scope}~: domaine de visibilité de l'adresse

	    \ctableau {\fD} {|cl|} {
		\textbf {Scope} & \textbf {Visibilité} \\ \hline
		1 & nœud \\
		2 & lien \\
		5 & site \\
		8 & organisation \\
		E & global \\
	    }
	\item \emph{Group Id}~: numéro du groupe multicast
    \end {itemize}
\end {frame}


\begin {frame} {Adresses -- Adresses multicast}

    Adresses multicast prédéfinies~:

    \ctableau {\fC} {|cp{.65\linewidth}|} {
	\textbf {Adresse} & \textbf {Signification} \\ \hline \hline
	\code{FF01::1}
	    & Toutes les interfaces sur un même nœud
	    \\
	\code{FF02::1}
	    & Toutes les machines sur un même lien (broadcast IPv4)
	    \\ \hline \hline
	\code{FF01::2}
	    & Toutes les interfaces sur un même routeur
	    \\
	\code{FF02::2}
	    & Tous les routeurs sur un même lien
	    \\
	\code{FF05::2}
	    & Tous les routeurs dans un même site
	    \\
    }

    Adresse spéciale~: \emph{adresse de sollicitation}

    \begin {center}
	\fB
	\code {FF02:0:0:0:0:1:FF\emph{xx}:\emph{xxxx}}
    \end {center}
    où \code{\emph{xxxxxx}} correspond aux 24 bits de poids faible
    de l'adresse IPv6 cherchée. Voir ICMPv6
\end {frame}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% ICMPv6
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\titreB {ICMPv6}

\begin {frame} {Protocole de contrôle -- ICMPv6}

    Extension de ICMP pour IPv6~:

    \begin {itemize}
	\item simple adaptation pour les messages «~classiques~»

	    \begin {itemize}
		\item Echo Request / Echo Reply
		\item Destination Unreachable
		\item Time Exceeded
		\item Packet Too Big
		\item Parameter Problem
		\item Redirect
	    \end {itemize}

	\item nouvelles fonctionnalités~: découverte des voisins

	    \implique découverte d'informations sur l'environnement
	    (MTU du lien, routeurs, préfixe de l'adresse, etc.)

    \end {itemize}

\end {frame}

\begin {frame} {Protocole de contrôle -- ICMPv6}

    Simple adaptation pour les messages «~classiques~»~:

    \begin {center}
	\fig {hdr-icmp} {0.8}
    \end {center}

    Avec :

    \ctableau {\fD} {|lll|} {
	\textbf {Type} & \textbf {X} & \textbf {Y} \\ \hline
	Dest. Unreach.
	    & Inutilisé
	    & Début paquet original
	    \\
	Packet Too Big
	    & MTU
	    & Début paquet original
	    \\
	Time Exceeded
	    & Inutilisé
	    & Début paquet original
	    \\
	Param. Problem
	    & Pointeur
	    & Début paquet original
	    \\
	Echo
	    & Id + Num. séq.
	    & Données
	    \\
	Redirect
	    & Inutilisé
	    & Adr. dest. et routeur
	    \\
    }

\end {frame}


\begin {frame} {Protocole de contrôle -- ICMPv6}

    Nouvelles fonctionnalités~: «~découverte des voisins~»

    \begin {itemize}
	\item découverte des routeurs
	\item découverte du préfixe
	\item découverte des paramètres du lien (MTU, Hop limit)
	\item mode d'auto-configuration des adresses
	\item résolution d'adresses (ARP)
	\item découverte du routeur pour une destination
	\item détection des voisins inatteignables
	\item détection de duplication d'adresse
    \end {itemize}

\end {frame}


\begin {frame} {Protocole de contrôle -- ICMPv6}

    Principes~:

    \begin {itemize}
	\item chaque routeur diffuse périodiquement un
	    message \emph{Router Advertisement} qui peut contenir~:

	    \begin {itemize}
		\item le préfixe du lien
		\item la valeur du \emph{Hop Limit}
		\item la valeur du MTU
		\item la manière de faire l'autoconfiguration
		\item etc.
	    \end {itemize}

	\item un nœud peut solliciter un message
	    \emph{Router Advertisement} en envoyant un
	    message \emph{Router Solicitation} à l'adresse
	    \code{FF02::2}
    \end {itemize}

    D'où~:

    \begin {itemize}
	\item découverte des routeurs et du routeur par défaut
	\item découverte du préfixe
	\item découverte des paramètres du lien (MTU, Hop limit)
	\item mode d'auto-configuration des adresses
    \end {itemize}

\end {frame}

\begin {frame} {Protocole de contrôle -- ICMPv6}

    Principes (suite)~:

    \begin {itemize}
	\item un nœud qui veut connaître l'adresse MAC
	    d'un autre envoie un message \emph{Neighbor Solicitation}
	    à l'adresse de \emph{sollicitation} (adresses multicast
	    spéciales)

	\item le nœud destinataire répond par un message
	    \emph{Neighbor Advertisement} à l'adresse du nœud
	    émetteur.

    \end {itemize}

    D'où~:

    \begin {itemize}
	\item résolution d'adresses (plus besoin de ARP)
	\item détection de duplication d'adresse
		(message envoyé, par l'adresse source \texttt {0::0},
		à l'adresse spéciale de sollicitation pour
		l'adresse à tester)
	\item annonce de changement d'adresse MAC
    \end {itemize}

\end {frame}


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Autoconfiguration
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\titreB {Autoconfiguration}

\begin {frame} {Autoconfiguration}

    Idée~: \emph{plug'n play} \\
    \implique aucune intervention manuelle

    Indispensable~:

    \begin {itemize}
	\item utilisation massive d'IP par des néophytes \\
	    \implique ex: postes de télévision, cafetières, automobiles
	\item grands volumes de machines à configurer \\
	    \implique réduire le travail manuel
	\item renumérotation des adresses IP d'un site \\
	    \implique ex~: changement de fournisseur~IP
    \end {itemize}

\end {frame}

\begin {frame} {Autoconfiguration}

    Deux modes d'autoconfiguration~:

    \begin {itemize}
	\item mode «~sans état~» (\emph{stateless\/}), ou «~autonome~»

	    Comment~: adresse MAC + écoute de paquets

	\item mode «~avec état~» (\emph{stateful\/})

	    Comment~: demander à un serveur DHCPv6

    \end {itemize}

    Choix entre les deux modes~:

    \begin {itemize}
	\item sur décision de l'administrateur du nœud
	\item sur réception d'un message ICMP \emph{Router Advertisement} \\
	    \implique choix par l'administrateur du routeur
	\item par défaut~: de manière autonome \\
	    \implique choix implicite
    \end {itemize}

    Les deux modes ne sont pas forcément exclusifs~: par exemple,
    une autoconfiguration avec état peut commencer
    par une autoconfiguration sans état

\end {frame}


\begin {frame} {Autoconfiguration -- sans état}

    Principe~:

    \begin {enumerate}
	\item fabrication d'une adresse locale au lien~:

	    \begin {center}
		\fig {adr-loc1} {.7}
	    \end {center}

	\item vérification de l'unicité de l'adresse

	    \begin {enumerate}
		\item envoi d'un message \emph{Neighbor Sollicitation}~:

		    \begin {itemize}
			\item source = \code{0::0}
			\item destination = adresse de sollicitation
			\item adresse à tester = adresse fabriquée
		    \end {itemize}

		\item si retour de \emph{Neighbor Advertisement} \\
		    \implique au secours ! configuration manuelle...

		\item si pas retour de \emph{Neighbor Advertisement} (1~s) \\
		    \implique l'adresse n'est pas utilisée
	    \end {enumerate}

	\item découverte du préfixe de site \\
	    \implique réception d'un message \emph{Router Advertisement}

	    Si pas de \emph{Router Advertisement}, ou si
	    \emph{Router Advertisement}
	    spécifie une configuration «~avec état~»
	    \implique tenter le mode «~avec état~»

    \end {enumerate}
\end {frame}


\begin {frame} {Autoconfiguration -- sans état}

    Durée de vie d'une adresse~:

    \begin {itemize}
	\item la durée de vie est spécifiée dans le message
	    \emph{Router Advertisement}

	\item lorsque l'adresse devient «~dépréciée~», elle
	    peut continuer à être utilisée dans les communications
	    existantes...

	\item ... mais une nouvelle adresse doit être obtenue, qui
	    deviendra l'adresse «~de préférence~»

	\item lorsque l'adresse «~dépréciée~» devient «~invalide~»,
	    elle ne peut plus être utilisée

    \end {itemize}

    \implique facilite la renumérotation des sites

\end {frame}


\begin {frame} {Autoconfiguration -- avec état}

    Utilisation de DHCPv6~:

    \begin {center}
	\fig {auto} {.5}
    \end {center}

    \begin {itemize}
	\item serveur local d'adresses~:
	    \begin {itemize}
		\item au moins un par câble
		\item retourne une adresse globale ou transmet la
		    requête à un autre serveur
		\item probablement couplé avec le routeur
	    \end {itemize}
	\item serveur d'adresses~: tâches plus complexes
	    (ajout dans le DNS, allocation des numéros, etc.)
    \end {itemize}

\end {frame}

\begin {frame} {Autoconfiguration -- avec état}

    DHCPv6 = simplification de DHCPv4

    \begin {itemize}
	\item le client dispose d'une adresse valide \\
	    \implique le serveur n'a pas à faire de \emph{broadcast}
	\item pas besoin de compatibilité avec BOOTP \\
	    \implique simplification de quelques champs
	\item support de plusieurs adresses par interface \\
	    \implique dépréciation des adresses
	\item utilisation de la «~découverte des voisins~» en ICMPv6 \\
	    \implique simplification d'options
	\item etc.

    \end {itemize}

\end {frame}


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Sécurité
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

% \titreB {Sécurité}
% 
% \begin {frame} {Sécurité}
% 
%     Nouveauté~: sécurité intégrée dès le niveau IP
% 
%     \medskip
% 
%     La sécurité consiste en~:
% 
%     \begin {itemize}
% 	\item intégrité du message \\
% 	    \implique en-tête d'authentification
% 	\item authentification de l'émetteur \\
% 	    \implique en-tête d'authentification
% 	\item confidentialité \\
% 	    \implique protocole de sécurité
%     \end {itemize}
% 
% \end {frame}
% 
% \begin {frame} {Sécurité -- Authentification}
% 
%     Idée~: associer à chaque paquet une valeur pour certifier le
%     message (intégrité et provenance)
% 
%     \implique inclure une valeur calculée à partir de l'ensemble du
%     paquet (y compris des champs des en-têtes s'ils ne varient pas)
% 
%     \bigskip
% 
%     % Méthode préconisée~: MD5 ou MD4 (CRC trop faible)
%     % \medskip
% 
%     Important~: tous les nœuds IPv6 doivent savoir traiter
%     l'authentification
% 
% \end {frame}
% 
% \begin {frame} {Sécurité -- Authentification}
% 
%     \begin {center}
% 	\fig {hdr-auth} {0.7}
%     \end {center}
% 
%     \begin {itemize}
% 	\item \emph{Next Header}~: type de l'en-tête suivant
% 	\item \emph{Length}~: longueur de l'en-tête en mots de 32 bits
% 	\item \emph{Security Parameter Index}~: identifie l'association
% 	    de sécurité (i.e. paramètres de sécurité)
% 	\item \emph{Sequence Number}~: numéro croissant pour une connexion
% 	    \implique éviter les «~scènes rejouées~»
% 	\item \emph{Authentication data}~: mots de 64 bits contenant le
% 	    résultat de l'algorithme d'authentification
%     \end {itemize}
% 
%     % Deux algorithmes obligatoires~: MD5 et SHA-1
% \end {frame}
% 
% \begin {frame} {Sécurité -- Protocole de sécurité}
% 
%     Idée~: chiffrer une partie des en-têtes et l'intégralité des
%     données.
% 
%     Comment~: ajouter un en-tête spécial (peut apparaître n'importe où
%     dans la chaîne des en-têtes)
% 
%     \begin {itemize}
% 	\item tout ce qui est avant est en clair
% 	\item certains champs de cet en-tête sont en clair
% 	\item certains champs de cet en-tête sont chiffrés
% 	\item tout ce qui est après est chiffré
%     \end {itemize}
% 
% \end {frame}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Mobilité
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\titreB {Mobilité}

\begin {frame} {Mobilité}

    \begin {enumerate}
	\item le mobile a une adresse A (\emph{home address\/})
	    dans son organisation

	\item lorsque le mobile se déplace, il se
	    procure une adresse L
	    (\emph{care-of address\/}) dans le contexte local \\
	    \implique configuration automatique ou manuelle

	\item le mobile enregistre L auprès d'un routeur
	    (\emph{home agent\/}) de son organisation

	\item le routeur intercepte les paquets pour A, et
	    les encapsule (avec un tunel) dans un paquet pour L

	\item lorsque le mobile reçoit un paquet encapsulé,
	    il communique à l'émetteur son adresse L

	\item lorsque l'émetteur reçoit l'adresse L, il met
	    cette adresse dans un cache local et commence à
	    utiliser L à la place de A
    \end {enumerate}

\end {frame}

\begin {frame} {Mobilité}

    Implémentation~: 4 nouvelles options (examinées uniquement
    par le destinataire)

    \begin {itemize}
	\item \emph{Binding Update} \\
	    Émise par le mobile pour informer
	    le \emph{home agent}, ou le correspondant, de
	    l'association (A, L). Permet de spécifier la durée
	    de vie de l'association. \\
	    Émise également par le mobile pour annuler
	    une association (si la durée de vie = 0).

	\item \emph{Binding Acknowledgement} \\
	    Émise suite à la réception d'un \emph{Binding Update}

	\item \emph{Binding Request} \\
	    Émise par le correspondant pour demander un \emph{Binding
	    Update} pour rafraîchir son cache d'associations.

	\item \emph{Home Address} \\
	    Émise par le mobile, lors des nouvelles connexions,
	    pour indiquer au correspondant qu'il doit utiliser
	    l'adresse A et non L (source du paquet).

    \end {itemize}

\end {frame}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% DNS
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\titreB {DNS}

\begin {frame} {DNS}

    Le DNS doit intégrer les requêtes~:

    \begin {itemize}
	\item nom symbolique $\rightarrow$ adresse IPv6

	    Problème~: une adresse IPv6 ne peut être incluse dans un
	    enregistrement \texttt {A} \implique limités à 32 bits

	\item adresse IPv6 $\rightarrow$ nom symbolique

	    Problème~: une adresse IPv6 est représentée par une
	    suite de mots de 16 bits en hexadécimal

    \end {itemize}

\end {frame}

\begin {frame} {DNS -- Conversion}

    IPv4~: enregistrement de type \code {A}

    IPv6~: définition d'un nouveau type d'enregistrement~:

    \begin{center}
	\code{vagabond IN AAAA 2001:db8:1234:5678:b80f:8fd8:22f:c16}
    \end{center}

    \implique pas mutuellement exclusif avec l'ancien type \texttt {A}

    \medskip

    Attention~: les requêtes \code {NS} et \code {MX} qui
    cherchent en plus les enregistrements \code {A} doivent aussi
    chercher maintenant les enregistrements \code {AAAA}

\end {frame}

\begin {frame} {DNS -- Conversion inverse}

    IPv4~: utilisation du domaine \code{in-addr.arpa}

    IPv6~:

    \begin {itemize}
	\item utilisation du domaine \code{ip6.arpa}

	\item décomposition en quartets (\implique facilite la délégation)
    \end {itemize}

    Exemple~: pour chercher le nom associé à l'adresse
    \code{123::4567:89AB}, il faut chercher l'enregistrement de type
    \code{PTR} associé à~:

    \fC\code{B.A.9.8.7.6.5.4.0.0.0.0.0.0.0.0.0.0.0.0.0.0.0.0.0.0.0.0.3.2.1.0.IP6.ARPA.}

\end {frame}


\begin {frame} {DNS -- Conversion inverse -- RFC 4620}

    Alternative~: demander directement à l'intéressé...

    Intérêts~:

    \begin {itemize}
	\item pas de maintenance de \code{ip6.arpa} \\
	    \implique pas d'erreurs de maintenance de \code{ip6.arpa} \\
	    \implique pas d'administrateur
	\item pas de saturation des serveurs de noms de \code{ip6.arpa}
	\item pas de frontière de délégation \\
	    (8 bits avec IPv4, 4 avec IPv6)
    \end {itemize}
\end {frame}


\begin {frame} {DNS -- Conversion inverse -- RFC 4620}
    Méthode~: nouveau message ICMPv6

    \begin {center}
	\fig {dns-icmp} {.5}
    \end {center}

    Avec :
    \begin {itemize}
	\item \textit {Qtype} : type de requête

	    \ctableau {\fD} {|ll|} {
		1 & inutilisé \\
		2 & obtenir le nom \\
		3 & obtenir tout ou partie des adresses IPv6 \\
		4 & obtenir tout ou partie des adresses IPv4 \\
	    }
	\item \textit {Nonce} : valeur aléatoire choisie par le requêteur
	\item \textit {Data} : les valeurs demandées, avec un TTL éventuel
    \end {itemize}

    \implique statut expérimental \implique pas ou peu utilisé

\end {frame}



%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% TRANSITION
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\titreB {Transition}

\begin {frame} {Transition}

    Le premier janvier 201x, on bascule tout l'Internet en IPv6 \\
    \implique «~au fou !~»

    \medskip

    Problème~: impossible en une période limitée

    \medskip

    Solution~: schéma de transition pour faire coexister les nœuds
    IPv4 avec des nœuds IPv6/IPv4.

    \begin {itemize}
	\item déploiement immédiat de nœuds sous IPv6
	\item passage progressif de sites sous IPv6
	\item test facile
	\item expérience (apprentissage) progressive
	\item pas d'interdépendances entre les phases
    \end {itemize}

    Méthode~: les nouveaux nœuds comprennent IPv6 et IPv4.

\end {frame}


\begin {frame} {Transition}

    Plusieurs phases~:

    \begin {itemize}
	\item tout l'Internet est IPv4
	\item nœuds IPv4 et nœuds IPv6/IPv4
	\item nœuds IPv4, nœuds IPv6/IPv4 et nœuds IPv6
	\item tout l'Internet est IPv6
    \end {itemize}

    Il y aura encore longtemps des sites IPv4~!
\end {frame}


\begin {frame} {Transition -- Adresses}

    Adresse annoncée par le DNS
    \implique reflète la volonté de communiquer avec des nœuds IPv4

    \begin {itemize}
	\item \code{0:0:0:0:0:0000:a.b.c.d} \\
	    Adresses IPv4 sous forme IPv6 \\
	    \implique DNS : enregistrement de type \code{A} seulement
	\item \code{0:0:0:0:0:FFFF:a.b.c.d} \\
	    Adresses IPv4 de nœuds IPv6/IPv4 ou IPv6 \\
	    \implique DNS : enregistrement de type \code{A} \\
	    \implique DNS : enregistrement de type \code{AAAA} \\
	    \implique communication directe si nœud IPv6/IPv4 \\
	    \implique communication via un routeur traducteur
		si nœud IPv6
	\item autres adresses : adresses IPv6 seulement \\
	    \implique DNS : enregistrement de type \code{AAAA} seulement \\
	    \implique pas de communication possible avec IPv4
    \end {itemize}

    Important : un nœud peut avoir plusieurs adresses sur une
    interface \implique adresse compatible IPv4 en particulier

\end {frame}

\begin {frame} {Transition -- Phases}

    Utilisation d'IPv4 de bout en bout~:

    \begin {center}
	\fig {tran-4444} {.6}
    \end {center}

    Pour envoyer un paquet de A vers B~:
    \begin {itemize}
	\item A construit un paquet IPv4
	\item A envoie au routeur R1 un paquet IPv4
	\item routeur R1 envoie au routeur R2 un paquet IPv4
	\item routeur R2 envoie à B un paquet IPv4
    \end {itemize}
\end {frame}

\begin {frame} {Transition -- Phases}

    Un nœud IPv4 change de version de système \\
    \implique il devient IPv6/IPv4

    \begin {center}
	\fig {tran-6444} {.6}
    \end {center}

    Pour envoyer un paquet de A vers B~:
    \begin {itemize}
	\item B est IPv4 \implique A construit un paquet IPv4
	\item le paquet IPv4 arrive jusqu'à B
    \end {itemize}
\end {frame}

\begin {frame} {Transition -- Phases}

    Deux nœuds IPv6/IPv4 sont séparés par une zone IPv4~:

    \begin {center}
	\fig {tran-6446} {.6}
    \end {center}

    Pour envoyer un paquet de A vers B~:
    \begin {itemize}
	\item B est IPv6 \implique A construit un paquet IPv6
	\item R1 est IPv4 \implique A encapsule dans IPv4
	\item le paquet IPv4 arrive jusqu'à B
	\item B décapsule le paquet IPv6
    \end {itemize}
\end {frame}

\begin {frame} {Transition -- Phases}

    Il ne reste plus qu'un routeur IPv4~:

    \begin {center}
	\fig {tran-6646} {.6}
    \end {center}

    Pour envoyer un paquet de A vers B~:
    \begin {itemize}
	\item B est IPv6 \implique A construit un paquet IPv6
	\item le paquet IPv6 arrive jusqu'à R1
	\item R2 est IPv4 \implique R1 encapsule dans IPv4
	\item B décapsule le paquet IPv6
    \end {itemize}
\end {frame}

\begin {frame} {Transition -- Phases}

    Communication entre un nœud IPv4 et un nœud IPv6 seulement~:

    \begin {center}
	\fig {tran-4t66} {.6}
    \end {center}

    Pour envoyer un paquet de A vers B~:
    \begin {itemize}
	\item A envoie un paquet IPv4
	\item R1 le traduit en paquet IPv6
	\item le paquet IPv6 arrive jusqu'à B
    \end {itemize}

    Schéma réciproque pour B vers A
\end {frame}

\begin {frame} {Transition -- Phases}

    Synthèse~:

    \begin {center}
	\fD
	\renewcommand {\arraystretch} {1.2}
	\begin {tabular} {|l|c|c|c|c|c|} \hline
		& IPv4
		& IPv6/IPv4
		& IPv6/IPv4
		& IPv6
		& IPv6 \\

		& seule-
		& avec
		& sans
		& avec
		& sans \\

		& ment
		& adr IPv4
		& adr IPv4
		& adr IPv4
		& adr IPv4 \\ \hline

	    IPv4 seulement
		& D & D & N & T & N \\
		\hline
	    IPv6/v4 avec adr. IPv4
		& D & D & D & D & D \\
		\hline

	    IPv6/v4 sans adr. IPv4
		& N & D & D & D & D \\
		\hline

	    IPv6 avec adr. IPv4
		& T & D & D & D & D \\
		\hline

	    IPv6 sans adr. IPv4
		& N & D & D & D & D \\
		\hline
	\end {tabular}
    \end {center}

    D = interopérabilité directe \\
    T = utilisation d'un routeur traducteur \\
    N = pas d'interopérabilité possible
\end {frame}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% CONCLUSION
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\begin {frame} {Conclusion}

    IPv6 : changement majeur

    \begin {itemize}
	\item nouvelles fonctionnalités très importantes...
	\item ... intégrées depuis à IPv4
	\item la plupart des systèmes et des routeurs sont prêts à
	    migrer depuis longtemps...
	\item ... grande «~résistance~» d'IPv4
    \end {itemize}

    IPv6 doit durer quelques décennies...\\
    Mais c'est lent à démarrer
\end {frame}
